[鹿角立鹤.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:鹿角立鹤.jpg "fig:鹿角立鹤.jpg")

**鹿角立鹤**，[战国时期](../Page/战国.md "wikilink")[青铜器](../Page/青铜器.md "wikilink")，[1978年在](../Page/1978年.md "wikilink")[湖北省](../Page/湖北省.md "wikilink")[随州市](../Page/随州市.md "wikilink")[曾侯乙墓出土](../Page/曾侯乙墓.md "wikilink")，头有[鹿角](../Page/鹿科.md "wikilink")，身为[鹤身](../Page/鹤.md "wikilink")，是一种想象中的异兽，现藏[湖北省博物馆](../Page/湖北省博物馆.md "wikilink")，是随州市的市标。

## 出土情况

曾侯乙墓位于随州市[曾都区擂鼓墩](../Page/曾都区.md "wikilink")，战国时属[曾国](../Page/曾国_\(姬姓\).md "wikilink")。

曾侯乙墓的发掘从1978年5月11日开始，在吊走浮于水面的棺椁和排除墓中的积水之后，5月22日，墓主的桐木结构外棺露出水面，鹿角立鹤即立于主棺东北角，面朝南。\[1\]

需要注意的是，鹿角立鹤和著名的[曾侯乙编钟并不在一处出土](../Page/曾侯乙编钟.md "wikilink")。曾侯乙编钟位于墓的中室，和大多数青铜礼器和乐器一起。鹿角立鹤位于墓主所在的东室，附近出土的大多是漆木器。\[2\]

## 造型与功用

鹿角立鹤通高143.5厘米，鹤高110厘米，底座长45厘米，宽41.4厘米，重38.4公斤。由鹤身、鹤腿、鹿角和底盘四部分组成，应是分别铸造榫接而成，翅腹连接处用蟠龙装饰衔住翅膀。鹤的头、颈和鹿角有错金云纹、三角云纹和圆圈纹装饰，背部和双翅镶有羽毛状纹、蟠螭纹和[绿松石装饰](../Page/绿松石.md "wikilink")（大多脱落），尾部有两个圆泡，腿爪饰有涡云纹、回形纹。鹤嘴右侧有铭文“曾侯乙作持用终”。底板三层，中间高，外沿低。\[3\]\[4\]鹿角立鹤的铸造和错金工艺，达到了极高的水准。\[5\]

鹿角立鹤是想象中的动物，取材于现实中的鹤与鹿，但有相当的夸张与变型。鹤身短而圆，鹤翅平直展开，做向下拍打状。鹤脚粗壮有力，三趾张开，立于底板之上。鹤颈的比例严重夸张，目测有鹤脚的两倍左右，给人以昂首挺胸、超然脱俗之感。两只鹿角的形状更是奇特，呈近乎完美的圆弧状，分枝也采取了如同笔架一般的曲线造型，这都是不见于现实中鹿角的特征。鹿角立鹤和其他怪兽造型的楚文物类似，表现了楚人特有的文化特征，内容诡秘，具有浓厚的巫术色彩。\[6\]

关于鹿角立鹤的功用有不同的说法。一种认为是灵媒之物，鹤和鹿都具有长寿吉祥的寓意，将鹿角插入鹤头，寄托了死后升天的观念。\[7\]另一种说法认为是一个鼓架。主要依据鹿角立鹤和悬鼓的出土位置：“鹿角立鹤一件,，出于东室主棺之东，头向南”和“悬鼓一件(
此器出土东墓室, 位于鹿角立鹤附近)”，和复制品的试验：“把复制的‘悬鼓’挂在‘鹿角立鹤’ 上，鼓的竖环恰好套在钩状的鹤嘴上,
两横环分别套在‘向上呈圆弧状’的鹿角上,
非常合适”，认定悬鼓和鹿角立鹤是一件器物，鹿角立鹤是挂鼓的基座。\[8\]

## 现况

鹿角立鹤目前在湖北省博物馆的常设展览“曾侯乙墓”中展出。\[9\]

[2007年](../Page/2007年.md "wikilink")，在湖北省举办的第八届中国艺术节选择以鹿角立鹤为原型[楚楚作为](../Page/楚楚.md "wikilink")[吉祥物](../Page/吉祥物.md "wikilink")。\[10\][2008年](../Page/2008年.md "wikilink")，出土地随州市[人大常委会确定鹿角立鹤为随州市市标](../Page/人大常委会.md "wikilink")。\[11\]

## 相关条目

  - [镇墓兽](../Page/鎮墓獸#楚式鎮墓獸.md "wikilink")

## 注释

[Category:春秋战国青铜器](../Category/春秋战国青铜器.md "wikilink")
[Category:青铜礼器](../Category/青铜礼器.md "wikilink")
[Category:湖北省博物馆藏品](../Category/湖北省博物馆藏品.md "wikilink")
[Category:曾侯乙墓](../Category/曾侯乙墓.md "wikilink")

1.  谭维四，《曾侯乙墓》，文物出版社，2001年，第15-20页
2.  湖北省博物馆 编，《曾侯乙墓》，文物出版社，1989年，第60页
3.  湖北省博物馆 编，《随县曾侯乙墓》，文物出版社，1980年，第7页
4.  湖北省博物馆 编，《曾侯乙墓》，文物出版社，1989年，第250页
5.  谭维四 白邵芝，浅论曾侯乙墓的黄金制品，《江汉考古》1986年第3期，第60页
6.  赵承楷，《考古文化》，文化艺术出版社，2009年，第77页
7.  谭维四 主编，《湖北出土文物精华》，湖北教育出版社，2001年，第39页
8.  祝建华，楚俗探秘——鹿角立鹤悬鼓、鹿鼓、虎座鸟架鼓考，《江汉考古》1991年第4期，第83-86页
9.  [湖北省博物馆——曾侯乙墓](http://old.hbww.org/showdetail.jsp?id=98)
10. [“八艺节”节徽和吉祥物](http://www.hb.xinhuanet.com/zhibo/2007-10/29/content_11524604.htm)

11. 随州市人民代表大会常务委员会，随州市人民代表大会常务委员会关于市标市树市花的决议，2008年3月6日